% \documentclass{book}
% \usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
% \usepackage{xltxtra}
% \usepackage{graphicx}
% %\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

% \XeTeXlinebreaklocale "zh" 
% \XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
% \renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
% \newtheorem{defn}{定义}
% \newtheorem{thm}{定理}
% \newtheorem{prop}{命题}
% \newtheorem{cor}{推论}
% \newtheorem{eg}{例}
% \newtheorem{rmk}{注}
% \newtheorem{ex}{习题}

% \newcommand{\real}{\mathbb{R}}
% \newcommand{\integer}{\mathbb{Z}}
% \renewcommand{\natural}{\mathbb{N}}
% \newcommand{\rational}{\mathbb{Q}}
% \newcommand{\euclid}{\mathbb{E}}

% \def\sgn{\mathop{\mathrm{sgn}}}

% \setmainfont[BoldFont=STHeiti,ItalicFont=STKaiti]{STKaiti}
% %\setsansfont[BoldFont=SimHei]{STKaiti}

% \begin{document}

\chapter{拓扑空间与连续映射}
\newpage
\section{拓扑空间}


映射的连续性是刻画拓扑变换的关键概念. 因此我们寻找的新结构要能用来刻画连续性概念. 让我们先来回顾《数
学分析》中一元实值函数$f(x)$连续的三种描述：
\begin{enumerate}
\item 序列刻画：对于任意$x_0\in\real$，对于任意序列$\{x_n\}$，只要$x_n\longrightarrow x_0$，就
  有$f(x_n)\longrightarrow f(x_0)$;
\item $\epsilon-\delta$刻画：对于任意$x_0\in\real$，$\forall
  \epsilon>0$，$\exists\delta>0$，s.t. 当$|x-x_0|<\delta$时，$$|f(x)-f(x_0)|<\epsilon.$$
\item 开集刻画：若$V$是包含$f(x_0)$的开集，则存在包含$x_0$的开集$U$，s.t. $f(U)\subset V$ (或"开集的
  原像是开集").
\end{enumerate}
三种描述是等价的（请读者证明这种等价性）. 对于一元实函数$f$来说，1,2主要用到了$\real^1$上的距离
（度量），3则完全绕过了度量而直接考虑了$\real$中的开集，并用之刻画连续. 因此，这提示我们只要知
道了图形上的哪些部分是开集，就可以定义映射的连续性，所谓拓扑空间的概念就是具有开集结构的空间.

\begin{defn}
  设$X$是集合，$\mathcal{T}$是$X$的某些子集构成的集族，若$\mathcal{T}$满足如下条件：
  \begin{enumerate}
  \item $X$,$\emptyset\in\mathcal{T}$;
  \item $\mathcal{T}$中有限多元素之交属于$\mathcal{T}$;
  \item $\mathcal{T}$中任意多元素之并属于$\mathcal{T}$;
  \end{enumerate}
  则称$\mathcal{T}$是$X$上的一个拓扑结构，$(X,\mathcal{T})$ 或 $X$称为拓扑空间，$\mathcal{T}$中的元素
  称为拓扑空间$X$之中的开集.
\end{defn}

\begin{eg}假设$X$是一个非空集合，
  \begin{itemize}
  \item $\mathcal{T}_0=\{X,\emptyset\}$为$X$上的一个拓扑结构，称为\textbf{平凡拓扑}；
  \item $\mathcal{T}_1=2^X$也是$X$上的一个拓扑结构，称为\textbf{离散拓扑}.
  \end{itemize}
  因此，任何非空集合上均可以定义拓扑结构.
\end{eg}

\begin{rmk}
  假设$\mathcal{T}$和$\mathcal{T}'$都是$X$上的拓扑结构，若 $\mathcal{T}\subset\mathcal{T}'$，我们称
  $\mathcal{T}'$是比$\mathcal{T}$更大的拓扑结构. 在任何非空集合上，离散拓扑总是最大的拓扑.
\end{rmk}

\begin{eg}\label{eg:Simple-TopoSpace}
  设$X=\{a,b,c\}$，令
  \begin{align*}
    \mathcal{T}_1 &= \{\emptyset,\{a\},\{a,b\},X\};\\
    \mathcal{T}_2 &= \{\emptyset,\{a\},X\};\\
    \mathcal{T}_3 &= \{\emptyset,\{a\},\{b\},X\},
  \end{align*}
  验证$\mathcal{T}_1$和$\mathcal{T}_2$是$X$上的拓扑结构，但是$\mathcal{T}_3$不是.
\end{eg}

\begin{eg}(子空间拓扑)~若$(X,\mathcal{T})$为拓扑空间，$Y$为$X$的非空子集，定义
  \begin{displaymath}
    \mathcal{T}_Y := \{A\cap Y \; |\; A\in\mathcal{T}\},
  \end{displaymath}
  则$\mathcal{T}_Y$为$Y$上的一个拓扑结构，称为由$X$所诱导的\textbf{子空间拓扑}.
\end{eg}

\begin{eg}($n$维欧式拓扑)~设$X$为$\real^n$
  \begin{multline}\label{eq:Euclid-Topology}
    \mathcal{T}_\mathcal{E}:=\{A\;|\;A\subset X, \;
    \text{并且对于任意}x\in A, \text{总存在}\epsilon>0, \;\\ \text{使得}x\text{的邻
        域}B(x,\epsilon)\subset A\}\cup\{\emptyset\}
  \end{multline}
  则可以验证$\mathcal{T}_\mathcal{E}$为$X$上的一个拓扑结构，称为（$n$维）欧式拓扑，这是我们在数学分析
  中非常熟悉的拓扑结构，今后我们用$E^n=(\real^n,\mathcal{T}_\mathcal{E})$表示此拓扑空间.
\end{eg}

\begin{eg}(由度量诱导的拓扑)~
  集合$X$上的一个二元函数$\rho:X\times X\longrightarrow \real$满足
  \begin{enumerate}
  \item 正定性：$\rho(x,y)\ge 0$对于$X$中的任意元素$x$和$y$均成立，并且$\rho(x,y)=0$当且仅当$x=y$;
  \item 对称性：$\rho(x,y)=\rho(y,x)$;
  \item 三角不等式：对于$X$中任意三个元素$x,y,z$, $\rho(x,z)\le\rho(x,y)+\rho(y,z)$，
  \end{enumerate}
  则称$\rho$为集合$X$上的一个度量，$(X,\rho)$称为度量空间.

  定义$(X,\rho)$中以$x$为中心，以$\epsilon$为半径的邻域为集合
  \begin{displaymath}
    B(x,\epsilon):=\{y\in X\;| \; \rho(x,y)<\epsilon\}.
  \end{displaymath}

  那么，按照~(\ref{eq:Euclid-Topology})，$X$成为了一个拓扑空间，称为\textbf{由度量所诱导}的拓扑空间.
\end{eg}

\begin{ex}
  设$X=\{a,b,c\}$，设$X$上的一个二元函数$\rho$定义为对于任意不等的两元素$\rho=1$，否则$\rho=0$，验证
  $\rho$是$X$上的一个度量. 并且给出由此度量所诱导的$X$上的拓扑结构.
\end{ex}

\begin{eg}(余有限拓扑)~\label{eg:CompleteFiniteTopology}
  设$X$是无限集，定义
  \begin{displaymath}
    \mathcal{T}_f:=\{A\;|\; A\subset X,\text{且} A^c\text{是}X\text{的有限子集}\}\cup\{\emptyset\}
  \end{displaymath}
  则$\mathcal{T}_f$为$X$上的一个拓扑结构.
\end{eg}

\begin{eg}(余可数拓扑)~\label{eg:CompleteCountableTopology}
  设$X$是不可数无限集，定义
  \begin{displaymath}
    \mathcal{T}_c:=\{A\;|\; A\subset X,\text{且} A^c\text{是}X\text{的可数子集}\}\cup\{\emptyset\}
  \end{displaymath}
  则$\mathcal{T}_c$为$X$上的一个拓扑结构.
\end{eg}

\begin{ex}
  验证$\mathcal{T}_f$，$\mathcal{T}_c$确实是两个拓扑结构.
\end{ex}

\begin{defn}在拓扑空间$(X,\mathcal{T})$中，称$A\subset X$为$X$的闭集，如果$A^c$为开集.
\end{defn}

\begin{eg}\quad
  \begin{itemize}
  \item 在$\euclid^1$中,$[0,1]$,$[1,+\infty)$,$(-\infty,+\infty)$都是闭集;
  \item 在$\euclid^2$中, $\{(x,y)\;|\;x\ge y^2\}$是闭集;
  \item 在例~\ref{eg:Simple-TopoSpace}中，对于拓扑结构$\mathcal{T}_1$来说，$\{c\}$是闭集;
  \item 在例~\ref{eg:CompleteFiniteTopology}中，任何有限子集都是闭集.
  \end{itemize}
\end{eg}

\begin{rmk}
  拓扑空间$X$中的子集并非非开即闭，存在既不开也不闭的集合.
\end{rmk}

\begin{defn}
  设$A$是拓扑空间$X$的一个子集, $p\in X$称为$A$的一个\textbf{极限点}(或\textbf{聚点})，如果任意包
  含$p$的开集$U$都与$A-\{p\}$相交非空.

  集合$A$的所有极限点的集合称为$A$的闭包，记为$\overline{A}$.
\end{defn}

\begin{eg}\quad
  \begin{enumerate}
  \item 在$\euclid^1$中，$A=\{1/n\;|\;n\in\natural\}$的唯一极限点为$0$;
  \item 在$\euclid^1$中，$A=[0,1)$的极限点有无穷多个，$\overline{A}=[0,1]$;
  \item 在$\euclid^1$中，$\overline{\integer}=\integer$;
  \item 在$\euclid^3$中，$\overline{\rational^3}=\euclid^3$;
  \item 在$(\real,\mathcal{T}_f)$中，$A$为$\real$的任意无限子集，则$\overline{A}=\real$.
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{rmk}
  虽然在一般的拓扑空间上没有距离或度量的概念，无法按照通常《数学分析》中的方式定义序列与收敛，但是我
  们仍能够通过开集来定义极限点的概念，并考虑闭集和极限点的关系，如下.
\end{rmk}

\begin{thm}
  $A$是闭集，当且仅当$A$包含其所有极限点.
\end{thm}

\begin{proof}[证明.]
  必要性：如果$A$的某个极限点$P$不在其中，那么必定在$A$的余集$U$中. 但是，$A$的余集是开集，它包含$P$
  并和$A$的交为空集，这与$P$是极限点矛盾.

  充分性：只要证明$A$的余集是开集. 在$A$的余集中任取$Q$点，由于$Q$不是极限点，一定存在一个包含$Q$的开
  集$U_Q$，与$A$不相交. 于是
  \begin{displaymath}
    \bigcup_{Q\in A^c}U_Q = A^c
  \end{displaymath}
  从而证明了结论.
\end{proof}

\begin{thm}
  集合$A$的闭包是包含$A$的最小闭集，也就是说
  \begin{displaymath}
    \overline{A}=\bigcap_{K\text{是闭集且}A\subset K}K
  \end{displaymath}
\end{thm}

\begin{proof}[证明.]
  \begin{itemize}
  \item ["$\subset$":] 首先任取包含$A$的闭集$K$，$K$包含其所有极限点，故$A$的极限点也在$K$
    中，所以$\overline{A}\subset K$，$\overline{A}\subset \bigcap K$;
  \item ["$\supset$":] 只要证明$\overline{A}$为闭集即可. 只需证明 $\overline{A}$ 的极限点均
    在$\overline{A}$ 中. 设 $P$ 是 $\overline{A}$ 的任一极限点，且不妨假设$P\not\in A$. 对于任意包
    含$P$的开集$U$，$U$中总含有除 $P$ 以外的 $\overline{A}$ 中另一个点$Q$. 如果 $Q$ 为 $A$ 的极限点，
    则因 $Q\in U$，$U$中必含有$A$ 中至少一点, 如果$Q$本身就在$A$中，则$U$中自然含有至少一个$A$中的点.
    总之 $U\cap A\neq\emptyset$. 从而，$P\in\overline{A}$.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{cor}
  集合$A$是闭集当且仅当$\overline{A}=A$.
\end{cor}

\begin{defn}
  定义$A$的内点集合$$A^\circ:=\bigcup_{O\subset A, O\text{为开集}}O.$$
  定义$A$的边界集合$\partial A$为
  \begin{displaymath}
    \partial A:=\{x\in X\;|\;\text{任意包含}x\text{的开集} U 与 A, A^c之交都非空\}.
  \end{displaymath}

\end{defn}
\newpage
\section{连续映射}

\begin{defn}[连续映射]
  设$(X,\mathcal{T})$，$(Y,\mathcal{S})$ 是两个拓扑空间，映射$f:X\longrightarrow Y$\textbf{连续}，若
  对于任意$Y$中开集$V$，$f^{-1}(V)$为$X$中开集.
\end{defn}

连续映射具有下列简单性质.
\begin{thm}
  设$X$，$Y$和$Z$是三个拓扑空间，则
  \begin{enumerate}
  \item 恒同映射\footnote{恒同映射指: $\forall\; x\in X$，$i_X(x)=x$.} $i_X:X\longrightarrow X$为连续
    映射;
  \item 若$f:X\longrightarrow Y$ 和 $g:Y\longrightarrow Z$都是连续映射，则$g\circ f:X\longrightarrow
    Z$ 也连续;
  \item 若$f:X\longrightarrow Y$为连续映射，$A\subset X$为子空间，则限制映射$f|_A:A\longrightarrow
    Y$也连续.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{ex}
  利用连续映射和子空间拓扑的定义证明上述定理.
\end{ex}

\begin{defn}[同胚映射]
  设$X$和$Y$是两个拓扑空间，若$f:X\longrightarrow Y$ 是连续的一一对应，并且逆映射
  $f^{-1}:Y\longrightarrow X$也连续，则称$f$是一个\textbf{同胚映射}或\textbf{同胚}.

  若$X$和$Y$之间存在同胚映射，则称拓扑空间$X$与$Y$同胚，记为$X\cong Y$.
\end{defn}

\begin{thm}
  同胚关系"$\cong$"是拓扑空间之间的等价关系.
\end{thm}

\begin{proof}[证明要点.]
  容易验证$\cong$满足自反性、对称性和传递性，因此是一个等价关系.
\end{proof}

\begin{rmk}
  拓扑学的主要问题是研究图形在同胚之下保持不变的性质，以及它们在同胚意义下的分类.
\end{rmk}

\newpage
\section{判断映射连续性的两种途径和例子}
在本小节中，我们将介绍判断映射连续性的两种途径。

\subsection{有具体表达式的映射}
\begin{prop}
  一元实值初等函数在其定义上是连续映射，即初等函数$f:D_f\longrightarrow\euclid^1$为连续映
  射\footnote{若$D_f$上具有$\euclid^1$所诱导的子空间拓扑}
\end{prop}
\begin{rmk}
  数学分析中连续的概念和现在所讲的连续性的概念是等价的，即：若$f$在定义域中任意点$x_0$处满足：“对
  于任意$\epsilon>0$，都存在$\delta>0$，使得当$|x-x_0|<\delta$时，$|f(x)-f(x_0)|<\epsilon$”，与现
  在拓扑中所讲的“开集的原像为开集”等价（请读者给出证明）.
\end{rmk}
  
\begin{eg}
  $f(x)=\tan(x)$在$(-\pi/2,\pi/2)$上为连续映射.
\end{eg}

\begin{prop}
  多元向量值函数$\mathbf{f}:D\subset\euclid^n\longrightarrow\euclid^m$（其中$D$为$\euclid^n$中子集）
  若按数学分析中的定义为连续映射，则在拓扑意义下也连续
\end{prop}
\begin{eg}\label{eg:line2circle}
  向量值函数
  \begin{align*}
    \mathbf{f}:&[a,b]\subset\euclid^1\longrightarrow \;\euclid^2\\
    &t\mapsto \;(\cos(t),\sin(t))
  \end{align*}
  为连续映射.
\end{eg}


\begin{eg}
  证明：$\euclid^n$中单位开球体$B_n:=\{x\in\euclid^n\;|\; ||x||<1\}$同胚于
  $\euclid^n$.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/ball-euclid-homeo}
    \caption{$n$维单位开球体与$n$维欧式空间同胚}
    \label{fig:ball-euclid-homeo}
  \end{figure}
\end{eg}
\begin{proof}[提示:]
  考虑双射
  \begin{align*}
    f: &B_n\longrightarrow \euclid^n\\
    & x \mapsto \dfrac{x}{1-||x||}
  \end{align*}
  的连续性、及其逆映射的连续性.
\end{proof}

\begin{eg}
  证明：令 $D_n := \{x\in\euclid^n\;|\; ||x||\le 1\}$，有
  \begin{displaymath}
    \euclid^n\backslash\{0\}\cong \euclid^n\backslash D_n.
  \end{displaymath}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/euclidExceptPoint2euclidExceptBall}
    \caption{去掉原点的$n$维欧式空间与挖掉$n$维闭球体的$n$维欧式空间同胚}
    \label{fig:euclid-ex-pt-euclid-ex-ball}
  \end{figure}
\end{eg}

\begin{proof}[提示.]
  考虑双射：
  \begin{align*}
    f: &\euclid^n\backslash\{0\}\longrightarrow \euclid^n\backslash D_n\\
    &x \mapsto x+ \dfrac{x}{||x||}.
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{eg}
  正方形$R_2=\{(x,y)\;|\;|x|+|y|\le1\}$与圆盘$D_2$同胚.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/rectangle2disk}
    \caption{正方形和圆盘同胚}
    \label{fig:rectangle2disk}
  \end{figure}
\end{eg}

\begin{proof}[提示]
  考虑双射
  \begin{align*}
    f:&R_2\longrightarrow D_2\\
    & (x,y) \mapsto (\sgn(x)\sqrt{|x|},\sgn(y)\sqrt{|y|}).
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{eg}[球极投影]\label{eg:stereo-projection}
  \begin{displaymath}
    S^2\backslash\{ N\}\cong \euclid^2
  \end{displaymath}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/stereo-projection}
    \caption{球极投影}
    \label{fig:stereo-projection}
  \end{figure}
\end{eg}

\begin{proof}[提示]
  考虑双射
  \begin{align*}
    f:&S^2\backslash\{N\}\longrightarrow \euclid^2\\
    & (x,y,z) \mapsto \left(\dfrac{x}{1-z},\dfrac{y}{1-z}\right)
  \end{align*}

\end{proof}

\subsection{拓扑基及其在判断连续映射中的应用}

\begin{defn}[拓扑基]
  设$(X,\mathcal{T})$为拓扑空间. 设$\mathcal{B}$为$\mathcal{T}$中某些元素组成的集合，若$\mathcal{T}$
  中任意元素均是$\mathcal{B}$中若干元素之并，则称$\mathcal{B}$为$\mathcal{T}$的一组拓扑基.
  $\mathcal{B}$中元素成为基本开集. 进一步，若$\mathcal{B}$为可列集，则称拓扑空间$X$具有{\bf 可数拓扑
    基}
\end{defn}

\begin{eg}
  在$\euclid^1$中
  \begin{itemize}
  \item 所有开区间的集合$\mathcal{B}_1:=\{(a,b)\;|\; -\infty< a\le b<\infty\}$；
  \item 所有以有理数为端点的开区间的集合$\mathcal{B}_2:=\{(p,q)\;|\; p\le q, \; p, q\in\real\}$
  \end{itemize}
  为$\euclid^1$的两组拓扑基. 其中$\mathcal{B}_2$为可数拓扑基.
\end{eg}

\begin{eg}
  在$\euclid^2$中
  \begin{itemize}
  \item 所有开圆盘的集合$\mathcal{B}_1:=\{B(\mathbf{x},r)\;|\;\mathbf{x}\in\euclid^2,\; r>0\}$；
  \item 所有以有理点为中心，有理数为半径的开圆盘的集合
    $\mathcal{B}_2:=\{B(\mathbf{x},r)\;|\;\mathbf{x}\in\rational^2,\; r>0,\; r\in\rational\}$;
  \item 所有开长方形的集合$\mathcal{B}_3:=\{(a,b)\times(c,d)\;|\; a\le b,\; c\le d\}$
  \end{itemize}
  均为拓扑基. 其中$B_2$为可数拓扑基.
\end{eg}

\begin{thm}
  设$\mathcal{B}$为拓扑空间$Y$的一组拓扑基. $f:X\longrightarrow Y$连续，当且仅当对于$\mathcal{B}$中
  的每个基本开集$V$，$f^{-1}(V)$为拓扑空间$X$中的开集.
\end{thm}
\begin{proof}[证明.]
  必要性显然. 充分性只需注意到对于任意$Y$中开集$O$，$O$总能写成$\mathcal{B}$中基本开集的并集，即
  \begin{displaymath}
    O = \bigcup_{\alpha\in I}V_\alpha,
  \end{displaymath}
  则
  \begin{displaymath}
    f^{-1}(O)=f^{-1}\left(\bigcup_{\alpha} V_\alpha\right)=\bigcup_\alpha f^{-1}(V_\alpha)
  \end{displaymath}
  显然为$X$中开集.
\end{proof}

\begin{eg}[例~\ref{eg:line2circle}回顾]
  证明：  
  \begin{align*}
    \mathbf{f}:&[0,1]\subset\euclid^1\longrightarrow \;S^1=\{(x,y)\in\euclid^2\;|\; x^2+y^2=1\}\\
    &t\mapsto \;(\cos(2\pi t),\sin(2\pi t))
  \end{align*}
  为连续映射.
\end{eg}
\begin{proof}[证明.]注意到圆周$S^1$的一组拓扑基为开圆弧，只需证明：对于任意开圆弧，其原像为$[0,1]$区
  间中的开集即可. 将开圆弧分成两类：
  \begin{enumerate}
  \item 不过$(1,0)$点的开圆弧：这时，原像是$(a,b)\subset [0,1]$为开集;
  \item 过$(1,0)$点的开圆弧：这时，原像是$[0,a)\cup(b,1]\subset[0,1]$仍为开集（子空间拓扑意义下）.
  \end{enumerate}
  因此$f$为连续映射.
\end{proof}

\begin{eg}[例~\ref{eg:stereo-projection}回顾]
  证明：球极投影是$S^2\backslash\{N\}$到平面$\euclid^2$的连续映射.
\end{eg}
\begin{proof}[证明.] 易知平面$\euclid^2$的基本开集可以取为平面上一任意一点为圆心，任意正数为半径的开
  圆盘. 只需证明，它在球面上的原像是球面上的开集即可. 证明方法如下图
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/stereo-projection-2}
    \caption{平面上开圆盘的球极投影}
    \label{fig:stereo-projection-2}
  \end{figure}
  考虑由平面上任意圆盘和北极点$N$连线所形成的锥形区域，如果不考虑边界和北极点的话，这个区域是三维空
  间中的开集. 它与球面$S^2$的交集就是开圆盘的原像. 由子空间拓扑的定义，交集就是$S^2$上的开集，因此球
  极投影是连续映射.
  
\end{proof}
\newpage

\section{专题：填充空间的曲线、Tietze扩张定理}

\subsection{填充空间的曲线}
下面我们给出几个填充空间曲线的例子，请感兴趣的读者自己搜索相关内容.\footnote{本节中的填充曲线均由
  \url{http://www.wolframalpha.com}产生}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/peano1}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/peano2}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/peano3}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/peano4}
  \caption{Peano曲线}
  \label{fig:peano}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/hilbert1}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/hilbert2}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/hilbert3}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/hilbert4}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/hilbert5}
  \caption{Hilbert曲线}
  \label{fig:hilbert}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/moore1}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/moore2}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/moore3}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{ch2/moore4}
  \caption{Moore曲线}
  \label{fig:moore}
\end{figure}


\subsection{Tietze扩张定理}
问题：能否将拓扑空间$X$的某个子集上的连续实值函数扩展为$X$上的连续实值函数？一般情况下这是不对的，例
如假设$X=[0,1]$是一个拓扑空间（具有$\euclid^1$的诱导拓扑结构），$f(x)=\dfrac{1}{x(1-x)}$是定义在
$A=(0,1)\subset X$上的连续实值函数. 但是，它不能将定义域扩展到$X$上（事实上$x=0,1$是第二类间断点）.那
么，我们要问：当$A$具有怎样的性质时，才能使$A$上的连续实值函数能够扩展到$X$上？这就是Tietze扩张定理
所要解决的问题.

\begin{defn}[度量和度量空间]
  集合$X$上的一个二元函数$\rho:X\times X\longrightarrow \real$满足
  \begin{enumerate}
  \item 正定性：$\rho(x,y)\ge 0$对于$X$中的任意元素$x$和$y$均成立，并且$\rho(x,y)=0$当且仅当$x=y$;
  \item 对称性：$\rho(x,y)=\rho(y,x)$;
  \item 三角不等式：对于$X$中任意三个元素$x,y,z$, $\rho(x,z)\le\rho(x,y)+\rho(y,z)$，
  \end{enumerate}
  则称$\rho$为集合$X$上的一个度量. 具有度量结构$\rho$的集合$X$称为度量空间.
\end{defn}

\begin{eg}
  设$$X=C[0,1]:=\{[0,1]闭区间上的所有连续实值函数的集合\},$$ 对于实值函数$f,g\in X$，定义度量函数
  \begin{displaymath}
    \rho(f,g) := \sup_{t\in[0,1]}|f(t)-g(t)|
  \end{displaymath}
  请读者验证：$\rho$是$X$上的一个度量.
\end{eg}

\begin{eg}\label{eg:3-metrics-in-En}
  $\euclid^n$上所具有的三种度量：设$x,y\in\euclid^n$,
  \begin{enumerate}
  \item $\rho_1(x,y):=\sqrt{\sum_{i=1}^n(x_i-y_i)^2}$;
  \item $\rho_2(x,y):=\max_{1\le i\le n}|x_i-y_i|$;
  \item $\rho_3(x,y):=\sum_{i=1}^n|x_i-y_i|$
  \end{enumerate}
  请读者验证：$\rho_i$ ($i=1,2,3$)都是$\euclid^n$上的度量.
\end{eg}

\begin{defn}[开球]设 $(X,\rho)$ 是度量空间，$x\in X$为$X$中一点，则以$x$为中心，$\epsilon$为半径的开
  球定义为
  \begin{displaymath}
    B(x,\epsilon) := \{y\in X\;|\; \rho(y,x)< \epsilon\}.
  \end{displaymath}
\end{defn}

注意，在一般度量空间中，"开球"的几何形状不一定是球体，例如在例~\ref{eg:3-metrics-in-En} 中，若取欧式
空间为平面$\euclid^2$的话，三种度量所对应的开球分别为如下形状.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/balls-in-different-metric.pdf}
  \caption{在不同度量下开球的几何形状}
  \label{fig:balls-in-different-metrics}
\end{figure}
但是，容易知道由三种度量所诱导的拓扑结构都是一样的. 因为若集合$A$是在第一种拓扑意义下的开集，则对于
任意一点$x\in A$，都有一个以$x$为中心，$\epsilon$为半径的开圆盘包含在$A$中，从而，很容易可以找到一个
以$x$为中心的小开正方形包含在$A$中，因此在第二种度量的意义下，$A$也是开集.


\begin{defn}[Hausdorff空间]
  若$X$中任意不同的两点均可以用两个$X$中不相交的开集分开的话，则称$X$为Hausdorff空间.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/Hausdorff}
    \caption{关于Hausdorff空间定义的图示}
    \label{fig:Hausdorff}
  \end{figure}
\end{defn}

\begin{eg}度量空间都是Hausdorff空间.
\end{eg}
\begin{proof}[证明.]
  假设$(X,\rho)$是度量空间，任取$X$中不相等的两点$x$、$y$，其距离$\rho(x,y)\neq 0$，设距离为$d$. 令
  $U:=B(x,d/3)$，$V:=B(y,d/3)$，则$U\cap V=\emptyset$，因此$x$和$y$确能用开集分开.
\end{proof}

\begin{eg}余有限拓扑空间$(\real, \mathcal{T}_f)$不是Hausdorff空间.
\end{eg}
\begin{proof}[证明.]
  任取两个不相等的点$x,y\in\real$, 分别任取包含$x$和$y$的开集$U$,$V$, 注意到两个开集都是$\real$挖去
  有限多个点，因此$U$和$V$必定相交，因此$(\real,\mathcal{T}_f)$不是Hausdorff空间.
\end{proof}

\begin{ex}余可数拓扑空间$(\real, \mathcal{T}_c)$是不是Hausdorff空间?
\end{ex}

\begin{defn}度量空间中点$x$到集合$A$的距离$\rho(x,A)$定义为
  \begin{displaymath}
    \rho(x,A) := \inf_{y\in A}\rho(x,y).
  \end{displaymath}
\end{defn}

\begin{lm}取定集合$A\subset X$后，$\rho_A(x):=\rho(x,A)$ 是$X$上的连续函数.
\end{lm}
\begin{proof}[证明.]
  只需证明：
  \begin{equation}\label{eq:pt2set}
    |\rho_A(x)-\rho_A(y)|\le\rho(x,y)
  \end{equation}
  即可（请读者思考为什么）.任取$z\in A$，由度量的三角不等式和点到集合距离的定义，有：
  \begin{displaymath}
    \rho_A(y)\le\rho(z,y)\le\rho(z,x)+\rho(x,y),\quad\text{对于任意}z\in A\text{成立}
  \end{displaymath}
  再对右侧$\rho(z,x)$取下确界，有$\rho_A(y)-\rho_B(x)\le\rho(x,y)$. 由$x$和$y$的对称性
  知~(\ref{eq:pt2set})成立.
\end{proof}

\begin{lm}\label{lm:extend-function} 设$A,B\subset X$为不相交闭集，则存在$X$上的连续实
  值函数$f$，使得$f$在$A$上取值为$1$, $f$在$B$上取值为$-1$，在$A\cup B$之外取值介于
  $\pm1$之间.
\end{lm}
\begin{proof}[证明.]
  注意到对于任意$x\in X$,$\rho_A(x)+\rho_B(x)> 0$，所以我们定义$f(x)$如下
  \begin{displaymath}
    f(x)=\dfrac{\rho_B(x)-\rho_A(x)}{\rho_A(x)+\rho_B(x)}.
  \end{displaymath}
  容易验证这样定义的$f(x)$满足条件.
\end{proof}

\begin{thm}[Tietze扩张]
  在度量空间的闭子集上定义的连续实值函数必然可以扩张到整个空间上.
\end{thm}

\begin{proof}[证明.]
  假设$X$为度量空间，$K$为$X$上的闭子集. $f$为定义在$K$上的连续函数. 我们首先假设$f$在$K$上有界，即
  $|f|\le M$. 

  令$$A_1 = \{x\in K \;|\; f(x)\ge \frac{M}{3}\},\quad B_1 =\{x\in K\;|\; f(x)\le -\frac{M}{3}\},$$
  则$A_1$和$B_1$显然是不相交的集合，并且他们都是$X$中的闭子集（因为
  $$A_1=f^{-1}\left(\left[\frac{M}{3},+\infty\right)\right)$$是$K$
  中的闭子集，但是$K$是$X$中闭集，根据子空间拓扑的定义，$A_1$应该是$X$中的闭子集）.由上述引
  理~\ref{lm:extend-function}，存在一个连续映射$g_1:X\to\euclid^1$，使得$g_1$在$A_1$上的取值为$M/3$，
  在$B_1$上的取值为$-M/3$，在$X-A_1\cup B_1$上的取值介于$(-M/3,M/3)$之间. 而在$K$上$|f-g_1|\le 2M/3$.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch2/tietze}
    \caption{Tietze 扩张定理第一步的示意图}
    \label{fig:tietze}
  \end{figure}
  
  现在考虑函数$f(x)-g_1(x)$，令$A_2$为$K$中使$f(x)-g_1(x)\ge 2M/9$的点，$B_2$为$K$中使
  $f(x)-g_1(x)\le -2M/9$的点. 我们可以继续应用引理~\ref{lm:extend-function}找到映射$g_2$，使得$g_2$
  在$A_2$上的取值为$2M/9$，在$B_2$上的取值为$-2M/9$，而在$X-A_2\cup B_2$上的取值介于$(-2M/9,2M/9)$之
  间. 这样，我们看到$|f-g_1-g_2|\le 4M/9$.

  不断重复上述过程，我们就能够得到一列连续函数$g_n:X\to\euclid^1$，使得
  \begin{enumerate}
  \item 在$X$上$|g_n|$不超过$\frac{2^{n-1}M}{3^n}$；
  \item 在$K$上$|f(x)-g_1(x)-g_2(x)-\cdots-g_n(x)|\le \frac{2^n M}{3^n}$；
  \item 在$X-K$上$|g_n(x)|<\frac{2^{n-1}M}{3^n}$.
  \end{enumerate}
  由Weierstrass优级数判别法，我们知道级数$\sum_{n=1}^\infty g_n(x)$在$X$上一致收敛，其和函数若记为
  $g(x)$，则$g(x)$是连续的.并且，$|f(x)-g(x)|$在$K$上小于任何一个$2^nM/3^n$，因此为$0$. 而$g(x)$在
  $X-K$上是有界的，因为$$|g(x)|\le\sum_{n=1}^\infty |g_n(x)|\le M\sum_{n=1}^\infty 2^{n-1}/3^n=M.$$
  
  如果$f$不是有界的函数，则可以通过引进双射$h$，使得$h\circ f$是有界的. 这样的函数可取为$h=\arctan
  y$. 于是存在函数$g^*$，使得$g^*$在$K$上等于$h\circ f$. 令$g = h^{-1}\circ g^*$，则$g$即为所求之函
  数.
  
\end{proof}

\newpage

\section*{习题}
\input{ch2/ex2/ex2.tex}
\input{ch2/ex3/ex3.tex}
\input{ch2/ex4/ex4.tex}
\input{ch2/ex5/ex5.tex}

% \end{document}
